\chapter*{はじめに}
\addcontentsline{toc}{chapter}{はじめに}
本書では公開鍵暗号に続く2000年以降に登場した新しい暗号技術を紹介します。

最近はネットショッピングをする人が増えています。
安心して買い物ができるためには何が必要でしょうか。
勝手に自分の口座からお金を引き出されたり、自分の購買履歴を他人に見られたり、注文した品物とは別のものが届いたりすると困ります。
そんなことが起こらないようにするために情報セキュリティという考え方があります。
情報セキュリティとは、
許可された人だけしか情報にアクセスできないこと、
第三者によって勝手に情報を書き換えられないこと、
許可された人が必要なときにアクセスできることなどの性質を表す言葉です。
情報セキュリティの維持には様々な手法や技術が必要です。

たとえば通信相手が本人であることの保証、情報をやりとりする経路の安全性、サーバの安定運用、運用しているサーバの管理者の意識などが必要でしょう。
ある購買システムが安全な通信技術を使って作られていたとしても、
その管理者に当事者になりすまして電話を掛け「昨日買った品物ってどれでしたっけ」と聞いて「○○です」と答えさせてしまうと購買履歴がもれてしまいます。
正しい手続きを踏まない問い合わせにうっかり答えてはいけないという教育が管理者に対して必要です。

こうした情報セキュリティ技術の中で鍵となる技術が暗号です。
暗号が安全でも他が弱いと情報セキュリティは守れません。
しかし、それが無いと信頼の土台を築けないという意味で暗号技術は重要です。
本書ではまず最も普及している公開鍵暗号について解説します。

情報セキュリティの維持は、電子商取引以外でも課題になっています。
最近ではクラウドサービスという言葉も一般的になってきました。
クラウドサービスとはサーバ側の資源を利用することで様々な恩恵を受けられるサービス形態です。
クラウドサービスでは大抵の場合、今までユーザ側（クライアント）で管理していた情報をサーバ側に預けることになります。
つまり、個人的な情報を大量にサーバに置くことになるため、今まで以上に情報セキュリティの維持に配慮する必要があります。

情報の保管場所がユーザ側からクラウドに変わることで、情報の管理方法に対するユーザの要求も多様化しています。
たとえばクラウドに情報を預けるけれども中身は見せたくない、でも情報の処理はクラウドに任せたいという要求です。
公開鍵暗号だけではこのような要求に答えられません。
そこで、多様化する新しい要求に答える暗号理論が日々研究され、進化しています。

公開鍵暗号が発明されたのが1970年代。
その技術が一般化し、Amazonや楽天などのサービスが爆発的に普及するまでに20年以上かかりました。
新しい暗号技術はまだ研究段階で課題も多いのが実情です。
しかし、改良されることでこれから一般的に使われていくものもあるでしょう。
本書では、そのようなこれからのクラウドを支えると思われる暗号理論や技術について、難しくなりすぎない範囲でできるだけ曖昧にせずに解説します。

本書が入門書と専門書の隙間を埋める架け橋となれば幸いです。

\section*{本書の構成}
本書は大きく三つに分かれています。

\ref{part:base}部の「暗号の基礎」では、共通鍵暗号やハッシュ関数、公開鍵暗号などの基礎的な技術について軽く紹介しつつ最近の話題にも触れます。
基礎的な技術については『暗号技術入門』~\cite{yuki}が優れた入門書です。

次に普及が進む\ruby{楕円}{だ|えん}曲線暗号を紹介します。楕円曲線は入門書で触れられることが少ないので詳しく説明します。
それから公開鍵暗号に求められる安全性と運用に必要な公開鍵基盤について説明します。

\ref{part:new}部の「新しい暗号技術」では、ペアリングと呼ばれる数学的な道具立てを導入し、IDベース暗号を初めとした比較的新しい技術を紹介します。
公開鍵暗号以降に提案されたいろいろな暗号が登場します。
属性ベース暗号や準同型暗号などの紹介が\ref{part:new}部の主たる部分です。
どのような動機でどんなことができる暗号が研究されているのか、概要を追うだけでも面白いと思います。

\ref{part:math}部の「数学的なはなし」では、\ref{part:new}部で説明しきれなかった数学的な解説を中心に、コンピュータで実装するのに必要な知識の紹介もします。
高校〜大学初年度レベルの数学的知識を想定します。

参考文献に挙げた論文はWeb上で入手しやすいものを中心に選んでいます。
文中のURLは2015年6月6日時点のものです。

\section*{最新版}
最新版のPDFはGitHubから取得できます~\footnote{\url{http://herumi.github.io/ango/}}。
PDFではURLや注釈、式や節の番号などをクリックすると該当するリンク先へ飛べます。
Acrobat ReaderやSumatraPDFで読んでいるなら飛んだ後$\verb@[Alt]-←@$で元の場所に戻れます。

\section*{謝辞}
構想の段階から様々な方が内容を確認してくださいました。
特に中谷秀洋さん、緑川志穂さん、春山征吾さん、菅家正義さん、青木宏樹さんには細かいところまで目を通して有益なコメントをいただき本当にありがとうございました。
\shuwa
竹迫良範さんはレビュアーを募ってくださいました。
ここでは一部の方のお名前を列挙いたします。
\begin{align*}
&荒巻賢一、木村仁美、照屋唯紀、西尾泰和、星野喬、堀田昭人、前田浩邦\\
&その他匿名の方々（五十音順、敬称略）
\end{align*}
この場を借りてお礼を申し上げます。

\section*{連絡先}
テキストを読んで、間違っている、わかりにくい、こうした方がよいなどのご意見がございましたら、
次のいずれかにご連絡ください。
\begin{itemize}
\item[] Twitter（\url{@herumi}）
\item[] メール（\url{herumi@nifty.com}）
\item[] GitHub（\url{https://github.com/herumi/ango}）
\item[] Facebook（\url{https://www.facebook.com/mitsunari.shigeo}）
\item[] 掲示板（\url{http://hpcgi1.nifty.com/herumi/bbs.cgi}）
\end{itemize}
